
\section{Contesto e motivazioni}
Tra i sistemi robotici sottomarini che sono attualmente disponibili, i ROVs, Remotely Operated Veichles, sono quelli più comunemente utilizzati (\figurename~\ref{fig:rov}). Un ROV è un veicolo sottomarino controllato a distanza da un operatore il quale può essere dotato di uno o più manipolatori così da permettergli di eseguire operazioni specifiche. Nonostante il forte impatto che questa tecnologia ha avuto in ambito sottomarino, essa soffre di una serie di svantaggi:
\begin{itemize}
	\item necessita di un equipaggio esperto, il che risulta essere molto costoso;	\item l'equipaggio ha bisogno di una nave-madre per operare che rende impossibile accedere a fondali bassi, oltre ai costi elevati;
	\item le performance dipendono dalle abilità, dalla coordinazione e dalla resistenza degli operatori;
	\item la latenza delle comunicazioni con la nave-madre può degradare le prestazioni.
\end{itemize}
Per superare alcuni dei problemi sopracitati, sono stati sviluppati gli AUVs, Autonomous Underwater Veihcle, i quali rispetto ai ROV, non hanno bisogno di alcun collegamento fisico e possono essere pre-programmati per eseguire in maniera autonoma uno o più task. Un AUV dodato di manipolatore/i viene chiamato UVMS, autonomous Underwater Vehicle Manipulator System (\figurename~\ref{fig:uvms}). 

\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{7.5cm}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{rov}
		\caption{ROV}
		\label{fig:rov}
	\end{minipage}
	\ \hspace{2mm} \hspace{3mm} \
	\begin{minipage}[b]{7.5cm}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{uvms}
		\caption{UVMS}
		\label{fig:uvms}
	\end{minipage}
\end{figure}

Gli esempi applicativi dei sopracitati sistemi possono essere: rilevazioni cartografiche del fondale marino, rilevazione di campioni per analizzarne caratteristiche geologiche,  riparazione e manutenzione di strutture sottomarine come piattaforme petrolifere e tubazioni. Proprio quest'ultima è l'applicazione presa come riferimento in questa tesi. In questo contesto l'interesse del GRAAL, Genoa Robotics and Automation Laboratory, è giustificato da due progetti in cui sono coinvolti, ROBUST e DEXROV, i quali hanno motivato questa tesi e che sono brevemente descritti nel seguito.